

你好，我是吴磊。

从今天这一讲开始，我们将进入流计算的学习模块。与以往任何时候都不同，今天的大数据处理，对于延迟性的要求越来越高，因此流处理的基本概念与工作原理，是每一个大数据从业者必备的“技能点”。

在这个模块中，按照惯例，我们还是从一个可以迅速上手的实例开始，带你初步认识Spark的流处理框架Structured Streaming。然后，我们再从框架所提供的能力、特性出发，深入介绍Structured Streaming工作原理、最佳实践以及开发注意事项，等等。

在专栏的第一个模块，我们一直围绕着Word Count在打转，也就是通过从文件读取内容，然后以批处理的形式，来学习各式各样的数据处理技巧。而今天这一讲我们换个花样，从一个“流动的Word Count”入手，去学习一下在流计算的框架下，Word Count是怎么做的。

环境准备
----

要上手今天的实例，你只需要拥有Spark本地环境即可，并不需要分布式的物理集群。

不过，咱们需要以“流”的形式，为Spark提供输入数据，因此，要完成今天的实验，我们需要开启两个命令行终端。一个用于启动spark-shell，另一个用于开启Socket端口并输入数据，如下图所示。

![图片](assets/37a81248c2282b9905f72e5039951647.png "终端1：spark-shell & 终端2：netcat")

![图片](assets/1a15c14b0437c505578a130e81d0ca22.png "终端1：spark-shell & 终端2：netcat")

**流动的Word Count**
-----------------

环境准备好之后，接下来，我们具体来说一说，什么是“流动的Word Count”。

所谓没有对比就没有鉴别，为了说清楚“流动的Word Count”，咱们不妨拿批处理版本的Word Count作对比。在之前的Word Count中，数据以文件（wikiOfSpark.txt）的形式，一次性地“喂给”Spark，从而触发一次Job计算。而在“流动的Word Count”里，数据以行为粒度，分批地“喂给”Spark，每一行数据，都会触发一次Job计算。

具体来说，我们使用netcat工具，向本地9999端口的Socket地址发送数据行。而Spark流处理应用，则时刻监听着本机的9999端口，一旦接收到数据条目，就会立即触发计算逻辑的执行。当然，在我们的示例中，这里的计算逻辑，就是Word Count。计算执行完毕之后，流处理应用再把结果打印到终端（Console）上。

与批处理不同，只要我们不人为地中断流处理应用，理论上它可以一直运行到永远。以“流动的Word Count”为例，只要我们不强制中断它，它就可以一直监听9999端口，接收来自那里的数据，并以实时的方式处理它。

好啦，弄清楚我们要做的事情之后，接下来，我们一起来一步一步地实现它。

首先第一步，我们在第二个用来输入数据的终端敲入命令“nc -lk 9999”，也就是使用netcat工具，开启本机9999端口的Socket地址。一般来说，大多数操作系统都预装了netcat工具，因此，不论你使用什么操作系统，应该都可以成功执行上述命令。

![图片](assets/1a15c14b0437c505578a130e81d0ca22.png)

命令敲击完毕之后，光标会在屏幕上一直闪烁，这表明操作系统在等待我们向Socket地址发送数据。我们暂且把它搁置在这里，等一会流处理应用实现完成之后，再来处理它。

接下来第二步，我们从第一个终端进入spark-shell本地环境，然后开始开发流处理应用。首先，我们先导入DataFrame，并指定应用所需监听的主机与端口号。

    import org.apache.spark.sql.DataFrame
     
    // 设置需要监听的本机地址与端口号
    val host: String = "127.0.0.1"
    val port: String = "9999"
    

### 数据加载

然后是数据加载环节，我们通过SparkSession的readStream API来创建DataFrame。

    // 从监听地址创建DataFrame
    var df: DataFrame = spark.readStream
    .format("socket")
    .option("host", host)
    .option("port", port)
    .load()
    

仔细观察上面的代码，你有没有觉得特别眼熟呢？没错，readStream API，与SparkSession的read API看上去几乎一模一样。

![图片](assets/dbeba3811dc85a90d9c4d9b2b611b2fd.jpg "readStream API与read API对比")

可以看到，与read API类似，readStream API也由3类最基本的要素构成，也就是：

* format：指定流处理的数据源头类型
* option：与数据源头有关的若干选项
* load：将数据流加载进Spark

流计算场景中，有3个重要的基础概念，需要我们重点掌握。它们依次是Source、流处理引擎与Sink。其中，Source是流计算的数据源头，也就是源源不断地产生数据的地方。与之对应，Sink指的是数据流向的目的地，也就是数据要去向的地方，后面我们讲到writeSteam API的时候，再去展开。

![图片](assets/35cd34dfa43a3a9c52f538e002e5905a.jpg "流计算基础概念")

而流处理引擎是整个模块的学习重点，后续我们还会深入讨论。它的作用显而易见：在数据流动过程中实现数据处理，保证数据完整性与一致性。这里的数据处理，包括我们Spark SQL模块讲过的各种操作类型，比如过滤、投影、分组、聚合、排序，等等。

现在，让我们先把注意力放到readStream API与Source上来。通过readStream API的format函数，我们可以指定不同类型的数据源头。在Structured Streaming框架下，Spark主要支持3类数据源，分别是Socket、File和Kafka。

其中，Socket类型主要用于开发试验或是测试应用的连通性，这也是这一讲中我们采用Socket作为数据源的原因。File指的是文件系统，Spark可以通过监听文件夹，把流入文件夹的文件当作数据流来对待。而在**实际的工业级应用中，Kafka + Spark的组合最为常见**，因此在本模块的最后，我们会单独开辟一篇，专门讲解Kafka与Spark集成的最佳实践。

通过format指定完数据源之后，还需要使用零到多个option，来指定数据源的具体地址、访问权限等信息。以咱们代码中的Socket为例，我们需要明确主机地址与端口地址。

    // 从监听地址创建DataFrame
    var df: DataFrame = spark.readStream
    .format("socket")
    .option("host", host)
    .option("port", port)
    .load()
    

一切准备就绪之后，我们就可以通过load，来创建DataFrame，从而把数据流源源不断地加载进Spark系统。

### **数据处理**

有了DataFrame在手，我们就可以使用之前学习过的各类DataFrame算子，去实现Word Count的计算逻辑。这一步比较简单，你不妨先自己动手试试，然后再接着往下看。

    /**
    使用DataFrame API完成Word Count计算
    */
     
    // 首先把接收到的字符串，以空格为分隔符做拆分，得到单词数组words
    df = df.withColumn("words", split($"value", " "))
     
    // 把数组words展平为单词word
    .withColumn("word", explode($"words"))
     
    // 以单词word为Key做分组
    .groupBy("word")
     
    // 分组计数
    .count()
    

首先，需要说明的是，我们从Socket创建的DataFrame，默认只有一个“value”列，它以行为粒度，存储着从Socket接收到数据流。比方说，我们在第二个终端（也就是netcat界面），敲入两行数据，分别是“Apache Spark”和“Spark Logo”。那么在“value”列中，就会有两行数据与之对应，同样是“Apache Spark”和“Spark Logo”。

对于“value”列，我们先是用空格把它拆分为数组words，然后再用explode把words展平为单词word，接下来就是对单词word做分组计数。这部分处理逻辑比较简单，你很容易就可以上手，鼓励你尝试其他不同的算子，来实现同样的逻辑。

### 数据输出

数据处理完毕之后，与readStream API相对应，我们可以调用writeStream API来把处理结果写入到Sink中。在Structured Streaming框架下，Spark支持多种Sink类型，其中有Console、File、Kafka和Foreach(Batch)。对于这几种Sink的差异与特点，我们留到[下一讲]再去展开。

![图片](assets/35cd34dfa43a3a9c52f538e002e5905a.jpg "流计算基础概念")

这里我们先来说说Console，Console就是我们常说的终端，选择Console作为Sink，Spark会把结果打印到终端。因此，Console往往与Socket配合，用于开发实验与测试连通性，代码实现如下所示。

    /**
    将Word Count结果写入到终端（Console）
    */
     
    df.writeStream
    // 指定Sink为终端（Console）
    .format("console")
     
    // 指定输出选项
    .option("truncate", false)
     
    // 指定输出模式
    .outputMode("complete")
    //.outputMode("update")
     
    // 启动流处理应用
    .start()
    // 等待中断指令
    .awaitTermination()
    

可以看到，writeStream API看上去与DataFrame的write API也是极为神似。

![图片](assets/9edb8d1b55f79c32948c101135ce7088.jpg "writeStream API与write API对比")

其中，format用于指定Sink类型，option则用于指定与Sink类型相关的输出选项，比如与Console相对应的“truncate”选项，用来表明输出内容是否需要截断。在write API中，我们最终通过调用save把数据保持到指定路径，而在writeStream API里，我们通过start来启动端到端的流计算。

所谓**端到端的流计算**，它指的就是我们在“流动的Word Count”应用中实现的3个计算环节，也即从数据源不断地加载数据流，以Word Count的计算逻辑处理数据，并最终把计算结果打印到Console。

整个计算过程持续不断，即便netcat端没有任何输入，“流动的Word Count”应用也会一直运行，直到我们强制应用退出为止。而这，正是函数awaitTermination的作用，顾名思义，它的目的就是在“等待用户中断”。

对于writeStream API与write API的不同，除了刚刚说的start和awaitTermination以外，细心的你想必早已发现，writeStream API多了一个outputMode函数，它用来指定数据流的输出模式。

想要理解这个函数，就要清楚数据流的输出模式都有哪些。我们先来说一说Structured Streaming都支持哪些输出模式，然后再用“流动的Word Count”的执行结果，来直观地进行对比说明。

一般来说，Structured Streaming支持3种Sink输出模式，也就是：

* Complete mode：输出到目前为止处理过的全部内容
* Append mode：仅输出最近一次作业的计算结果
* Update mode：仅输出内容有更新的计算结果

当然，这3种模式并不是在任何场景下都适用。比方说，在我们“流动的Word Count”示例中，Append mode就不适用。原因在于，对于有聚合逻辑的流处理来说，开发者必须要提供Watermark，才能使用Append mode。

后面第32讲我们还会继续学习Watermark和Sink的三种输出模式，这里你有个大致印象就好。

### 执行结果

到目前为止，“流动的Word Count”应用代码已全部开发完毕，接下来，我们先让它跑起来，感受一下流计算的魅力。然后，我们再通过将outputMode中的“complete”替换为“update”，直观对比一下它们的特点和区别。

要运行“流动的Word Count”，首先第一步，我们把刚刚实现的所有代码，依次敲入第一个终端的spark-shell。全部录入之后，等待一会，你应该会看到如下的画面：

![图片](assets/2c139856298a27816756437619173f14.png "“流动的Word Count”启动界面")

当出现“Batch: 0”字样后，这表明我们的流处理应用已经成功运行，并在9999端口等待数据流的录入。接下来，我们切换到第二个终端，也就是开启netcat的终端界面，然后，**依次逐行**（注意！依次逐行！）输入下面的文本内容，每行数据录入之间，请间隔3~5秒。

![图片](assets/3d605e1462c3efaa352bfe9c3083c3yy.jpg "netcat输入的文本内容")

然后，我们再把屏幕切换到spark-shell终端，你会看到Spark跑了4批作业，执行结果分别如下。

![图片](assets/b99995e724edb78a0d0351477740ac11.jpg "流处理应用的执行结果（Complete mode）")

可以看到，在Complete mode下，每一批次的计算结果，都会包含系统到目前为止处理的全部数据内容。你可以通过对比每个批次与前面批次的差异，来验证这一点。

接下来，我们在spark-shell终端，输入强制中断命令（ctrl + D或ctrl + C），退出spark-shell。然后再次在终端敲入“spark-shell”命令，再次进入spark-shell本地环境，并再次录入“流动的Word Count”代码。不过，这一次，在代码的最后，我们把writeStream中的outputMode，由原来的“complete”改为“update”。

代码录入完毕之后，我们再切回到netcat终端，并重新录入刚刚的4条数据，然后观察第一个终端spark-shell界面的执行结果。

![图片](assets/4305ff0ae3c347ea01d1f1a0f0210106.jpg "流处理应用的执行结果（Update mode）")

对比之下一目了然，可以看到在Update mode下，每个批次仅输出内容有变化的数据记录。所谓有变化，也就是，要么单词是第一次在本批次录入，计数为1，要么单词是重复录入，计数有所变化。你可以通过观察不同批次的输出，以及对比Update与Complete不同模式下的输出结果，来验证这一点。

好啦，到目前为止，我们一起开发了一个流处理小应用：“流动的Word Count”，并一起查看了它在不同输出模式下的计算结果。恭喜你！学到这里，可以说，你的一只脚已经跨入了Spark流计算的大门。后面还有很多精彩的内容，有待我们一起去发掘，让我们一起加油！

**重点回顾**
--------

今天这一讲，你需要掌握如下几点。首先，你需要熟悉流计算场景中3个重要的基本概念，也就是Source、流处理引擎和Sink，如下图所示。

![图片](assets/35cd34dfa43a3a9c52f538e002e5905a.jpg "流计算基础概念")

再者，对于Source与Sink，你需要知道，在Structured Streaming框架下，Spark都能提供哪些具体的支持。以Source为例，Spark支持Socket、File和Kafka，而对于Sink，Spark支持Console、File、Kafka和Foreach(Batch)。

之后我们结合一个流处理小应用，借此熟悉了在Structured Streaming框架下，流处理应用开发的一般流程。一般来说，我们通过readStream API从不同类型的Source读取数据流、并创建DataFrame，然后使用DataFrame算子处理数据，如数据的过滤、投影、分组、聚合等，最终通过writeStream API将处理结果，写入到不同形式的Sink中去。

最后，对于结果的输出，我们需要了解，在不同的场景下，Structured Streaming支持不同的输出模式。输出模式主要有3种，分别是Complete mode、Append mode和Update mode。其中，Complete mode输出到目前为止处理过的所有数据，而Update mode仅输出在当前批次有所更新的数据内容。

每课一练
----

在运行“流动的Word Count”的时候，我们强调**依次逐行**输入数据内容，请你把示例给出的4行数据，**一次性地输入netcat（拷贝&粘贴）**，然后观察Structured Streaming给出的结果，与之前相比，有什么不同？

欢迎你在留言区跟我交流互动，也推荐你把今天的内容分享给更多同事、朋友，一起动手搭建这个Word Count流计算应用。